<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
          <fileDesc>
            <titleStmt>
              <title>Domingo Faustino Sarmiento :  Facundo_Sarmiento_ADVERTENCIA.txt</title>
              <author>edisuarez</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
              <p><date>2024-11-23</date></p>             
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
              <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/pfjijj61tyyyxk"/>
              <biblStruct>
                <monogr>
                  <author>Domingo Faustino Sarmiento </author>
                  <title>Facundo_Sarmiento_ADVERTENCIA.txt</title>
                  <imprint><date>1845</date></imprint>  
                </monogr>
              </biblStruct>
            </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <profileDesc>
              
              <particDesc>
                  <ab>
          <listRelation>
            <relation name="Sin_embargo" active="recogito-65aeb110-e1a1-44e0-a0d9-165a47de79d7" passive="recogito-de537bf1-c27d-4382-bfc5-cd03da0596c6"/><relation name="ideas;_libertad" active="recogito-a25f2f9e-d265-4392-9a11-b8c0ad3fa58d" passive="recogito-59f13d92-d32d-40d8-96cd-a7267befb414"/><relation name="Rosas" active="recogito-3cb6d18a-0575-4a74-959b-4c7ea9132f1b" passive="recogito-f28e9ae5-4039-4a73-93a9-bb91036f3bcf"/><relation name="ideas" active="recogito-253782e3-9c77-4a41-b959-ccc4f9e12997" passive="recogito-a25f2f9e-d265-4392-9a11-b8c0ad3fa58d"/>
          </listRelation>
        </ab>
                </particDesc>
              <settingDesc>
                  <listPlace>
          <place xml:id="http://sws.geonames.org/3895114">
              <placeName>Chile</placeName>
            </place>
        </listPlace>
                </settingDesc>
            </profileDesc>
          <encodingDesc>
            <projectDesc><p>Downloaded from https://recogito.pelagios.org/</p></projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy>
          <category xml:id="civilizacion">
              <catDesc>civilizacion</catDesc>
            </category><category xml:id="Facundo">
              <catDesc>Facundo</catDesc>
            </category><category xml:id="libertad">
              <catDesc>libertad</catDesc>
            </category><category xml:id="barbarie">
              <catDesc>barbarie</catDesc>
            </category>
        </taxonomy>
              </classDecl>
          </encodingDesc>
        </teiHeader>
        <text>
          <body><div><p>﻿<span xml:id="recogito-331394b3-5fd1-4606-945f-05171880efc0" ana="#civilizacion">FACUNDO  
O  
CIVILIZACIÓN Y BARBARIE</span><note target="recogito-331394b3-5fd1-4606-945f-05171880efc0" resp="edisuarez">https://youtu.be/A9SZPM_qjoM?si=uNGufWLqPr2F45Dv</note> 
33 
<span xml:id="recogito-354c09f1-c810-4861-ac80-6c3148dac6cf">ADVERTENCIA DEL AUTOR</span><note target="recogito-354c09f1-c810-4861-ac80-6c3148dac6cf" resp="edisuarez">Sarmiento explica que su obra no debe ser vista únicamente como un estudio biográfico de Facundo Quiroga, sino como una reflexión sobre la situación de Argentina en ese momento, que estaba dividida entre dos facciones antagónicas: la civilización, representada por las ideas europeas y el progreso, y la barbarie, representada por el autoritarismo, el caos y la violencia de los caudillos rurales.</note> 
DESPUÉS de terminada la publicación de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3895114" xml:id="recogito-c72e4bcd-b3f2-4824-a6a3-44af1a2a8b30" ana="#civilizacion #Facundo" cert="high">esta obra</placeName><note target="recogito-c72e4bcd-b3f2-4824-a6a3-44af1a2a8b30" resp="edisuarez">Facundo: Civilización y Barbarie fue publicada en 1845</note>, he recibido de  varios amigos, rectificaciones de varios hechos referidos en ella. Algunas <span xml:id="recogito-65aeb110-e1a1-44e0-a0d9-165a47de79d7">inexactitudes</span><note target="recogito-65aeb110-e1a1-44e0-a0d9-165a47de79d7" resp="Jesilove">Sarmiento reconoce que las &quot;inexactitudes&quot; no son solo un problema técnico, sino también el resultado de la forma en que la historia argentina se vivía y narraba en ese momento. Su obra no busca ser un relato puramente factual, sino un ensayo político y cultural que articula su visión sobre los desafíos del país.

Por lo tanto, esta advertencia subraya las limitaciones propias del contexto de producción y la complejidad de narrar una historia fragmentada por múltiples conflictos regionales y temporales.</note> han debido necesariamente escaparse en <span xml:id="recogito-bcc85ca4-d044-4e4b-8138-1cc8601227fb">un trabajo  hecho de prisa</span><note target="recogito-bcc85ca4-d044-4e4b-8138-1cc8601227fb" resp="Jesilove">Sarmiento sugiere que la obra fue escrita en un estado de apremio emocional y político.</note>, lejos del teatro de los acontecimientos, y sobre un  asunto del que no se había escrito nada hasta el presente. Al coordinar  entre sí sucesos que han tenido lugar en <persName xml:id="recogito-57d4a322-d29c-4d43-aeb3-d29bc50db2af" ana="#barbarie">distintas y remotas provincias</persName><note target="recogito-57d4a322-d29c-4d43-aeb3-d29bc50db2af" resp="edisuarez">La figura de Juan Facundo Quiroga, un caudillo argentino, líder de la facción de la barbarie, que representaba los valores y la mentalidad del campo y del interior del país, en oposición a los valores de la civilización que Sarmiento asociaba con las ciudades y el progreso.</note>,  y en <span xml:id="recogito-7930fe72-d753-4c90-83ee-1ee2090d47a4">épocas diversas,</span><note target="recogito-7930fe72-d753-4c90-83ee-1ee2090d47a4" resp="Jesilove">Sarmiento hace referencia a los eventos que ocurrieron en diferentes períodos históricos relacionados con:

-Las guerras de independencia (1810-1820): Estas marcaron el comienzo del proceso de desintegración de la autoridad central y el surgimiento de caudillos regionales como Facundo Quiroga.

-Las guerras civiles argentinas (a partir de 1820): Este período estuvo marcado por la lucha entre unitarios y federales. Facundo Quiroga, como caudillo, desempeñó un papel crucial en estos conflictos, especialmente en provincias como La Rioja, San Juan, y Mendoza.

-La consolidación del poder de Rosas (desde 1829): Sarmiento sitúa la figura de Rosas en el centro del conflicto entre la barbarie y la civilización, un tema clave en su obra.</note> consultando a un testigo ocular sobre un punto,  registrando manuscritos formados a la ligera, o apelando a las propias  reminiscencias, no es extraño que de vez en cuando el lector argentino  eche de menos algo que él conoce, o disienta en cuanto a algún <persName xml:id="recogito-49c3313f-d9df-469a-af72-c6f4748bae06" ana="#Facundo">nombre propio</persName><note target="recogito-49c3313f-d9df-469a-af72-c6f4748bae06" resp="edisuarez">Facundo Quiroga</note>, una fecha, cambiados o puestos fuera de lugar. Pero debo declarar que en los <span xml:id="recogito-fc8dfce6-c9da-4455-aac7-11fa5beda4d9">acontecimientos notables a que me  refiero,</span><note target="recogito-fc8dfce6-c9da-4455-aac7-11fa5beda4d9" resp="Jesilove">En su análisis, Sarmiento,  tiene un claro objetivo de denunciar los males de la barbarie y proponer la civilización como el camino para el progreso de la nación. Esta división entre civilización y barbarie será un tema recurrente a lo largo de todo el libro.</note> y que sirven de base a las explicaciones que doy, <span xml:id="recogito-de537bf1-c27d-4382-bfc5-cd03da0596c6">hay una  exactitud intachable,</span><note target="recogito-de537bf1-c27d-4382-bfc5-cd03da0596c6" resp="edisuarez">Esto refleja el enfoque de Sarmiento: aunque reconoce las limitaciones de su obra, está seguro de la validez de los puntos fundamentales.</note> de que responderán los documentos públicos  que sobre ellos existen. 
Quizá haya un momento en que, desembarazado de las <span xml:id="recogito-e2d260b3-8c9b-49c3-8910-45b12593ecd4">preocupaciones</span><note target="recogito-e2d260b3-8c9b-49c3-8910-45b12593ecd4" resp="Jesilove">Las &quot;preocupaciones&quot; a las que se refiere incluyen:

-La opresión política bajo el régimen de Rosas: Sarmiento, como parte de los intelectuales unitarios, veía a Rosas como el principal obstáculo para el progreso del país. La obra es un intento de describir y criticar el modelo de poder caudillesco representado por figuras como Facundo Quiroga y Rosas.

-El deterioro del orden social y político: La fragmentación territorial y los conflictos civiles habían llevado a la desestabilización de las instituciones, algo que Sarmiento consideraba fundamental revertir mediante la instauración de un modelo basado en la educación y la modernización.

-La urgencia de generar conciencia: Sarmiento consideraba que era imperativo alertar a la sociedad argentina y a los países vecinos sobre el peligro de permitir que la &quot;barbarie&quot; dominara las estructuras de poder.</note> que han precipitado la redacción de esta obrita, vuelva a refundirla en un plan nuevo, desnudándola de toda digresión accidental,  y apoyándola en numerosos documentos oficiales, a que sólo hago  ahora una ligera referencia. 
1845
<span xml:id="recogito-253782e3-9c77-4a41-b959-ccc4f9e12997">On ne tue point les idées.</span><note target="recogito-253782e3-9c77-4a41-b959-ccc4f9e12997" resp="edisuarez"> Frase francesa significa &quot;No se matan las ideas&quot;, que Sarmiento escribió en los baños de Zonda mientras huía del país. Este es un acto simbólico de resistencia intelectual. </note> 
34 
FORTOUL 
<rs xml:id="recogito-f28e9ae5-4039-4a73-93a9-bb91036f3bcf" type="event">A FINES del año 1840, salía yo de mi patria, desterrado por lástima</rs><note target="recogito-f28e9ae5-4039-4a73-93a9-bb91036f3bcf" resp="edisuarez">Sarmiento se refiere a su destierro y la persecución que sufrió debido a sus ideas y su oposición al gobierno de Juan Manuel de Rosas.</note><note target="recogito-f28e9ae5-4039-4a73-93a9-bb91036f3bcf" resp="edisuarez">Detención de Domingo Faustino Sarmiento en San Juan | Museo Histórico Sarmiento</note>,  estropeado, lleno de cardenales, puntazos y golpes recibidos el día  anterior en una de esas bacanales sangrientas de soldadesca y mazorqueros. Al pasar por los baños de <persName xml:id="recogito-016c2714-64fa-4c9d-bca6-0618fe18a578">Zonda,</persName><note target="recogito-016c2714-64fa-4c9d-bca6-0618fe18a578" resp="edisuarez">Sarmiento
https://museosarmiento.cultura.gob.ar/noticia/domingo-f-sarmiento-funda-el-periodico-el-zonda/</note><note target="recogito-016c2714-64fa-4c9d-bca6-0618fe18a578" resp="edisuarez">Domingo Faustino Sarmiento, fundador</note> bajo las armas de la patria  que en días más alegres había pintado en una sala, escribí con carbón  estas palabras: 
<span xml:id="recogito-a25f2f9e-d265-4392-9a11-b8c0ad3fa58d">On ne tue point les idées.</span><note target="recogito-a25f2f9e-d265-4392-9a11-b8c0ad3fa58d" resp="edisuarez"> Frase francesa significa &quot;No se matan las ideas&quot;, que Sarmiento escribió en los baños de Zonda mientras huía del país. Este es un acto simbólico de resistencia intelectual. </note> 
El <persName xml:id="recogito-3cb6d18a-0575-4a74-959b-4c7ea9132f1b">Gobierno</persName><note target="recogito-3cb6d18a-0575-4a74-959b-4c7ea9132f1b" resp="edisuarez">Juan Manuel de Rosas</note><note target="recogito-3cb6d18a-0575-4a74-959b-4c7ea9132f1b" resp="edisuarez">Sarmiento le asignó a Juan Manuel de Rosas lafigura hermenéutica de &quot;Grande Hombre&quot;, a quien en redumidas palabras lo define como la representación de un espíritu general (el pueblo) bajo una formaprofundamente individual</note>, a quien se comunicó el hecho, mandó una comisión encargada de descifrar el jeroglífico, que se decía contener desahogos innobles, insultos y amenazas. Oída la traducción, “¡y bien! —dijeron—,  ¿qué significa esto?...”. 
............<span xml:id="recogito-b810b919-b0c3-4eae-8f10-5e77e0a3bdff">..........................................................................</span><note target="recogito-b810b919-b0c3-4eae-8f10-5e77e0a3bdff" resp="edisuarez">Topograma: expresa un largo silencio. Fuerte connotación política</note>............................. Significa, simplemente, que venía a <placeName ref="http://sws.geonames.org/3895114" xml:id="recogito-59f13d92-d32d-40d8-96cd-a7267befb414" ana="#libertad" cert="high">Chile, donde la libertad brillaba  aún</placeName>, y que me proponía hacer proyectar los rayos de las luces de su  prensa hasta el otro lado de los Andes. Los que conocen mi conducta  en Chile, saben si he cumplido aquella <span xml:id="recogito-10ffae2b-0437-4860-bd82-ca0e0dac0acb">protesta.</span><note target="recogito-10ffae2b-0437-4860-bd82-ca0e0dac0acb" resp="edisuarez">Sarmiento explica que el verdadero significado de la frase era un compromiso con la libertad, un propósito de exponer las luces de la prensa chilena (un lugar donde la libertad de expresión aún brillaba) a la Argentina. En su exilio en Chile, Sarmiento se dedicó a difundir ideas liberales y democráticas que consideraba esenciales para el progreso del país.</note></p></div></body>
        </text>
      </TEI>